\section{Реализация}
Программа состоит из небольшой программы на С++, реализующей непосредственно построение автомата 
с помощью генетического алгоритма, и набора скриптов для обработки результатов.
\subsection{Структура программы}
\begin{itemize}
    \item automaton 
        \begin{itemize}
            \item moore
                \begin{itemize}
                    \item full\_table -- реализация автомата Мура, заданного полными таблицами
                    \item reduced\_table -- реализация автомата Мура, заданного сокращеннымии таблицами
                \end{itemize}
                \item input -- интерфейс входа автомата
                \item output -- интерфейс выхода автомата
                \item representation -- интерфейс автомата
        \end{itemize}
    \item problem
        \item ant3
            \begin{itemize}
                \item model -- модель окружения, используемая при решении задачи об умном муравье-3
            \end{itemize}
        \item model -- интерфейс модели окружения
    \item settings
        \begin{itemize}
            \item settings\_manager -- \textcolor{BrickRed}\bfseries{менеджер настроек}
        \end{itemize}
    \item algorithm -- реализация генетического алгоритма с ранговым отбором
    \item generation -- поколение генетического алгоритма
    \item main -- основной исполняемый файл, запускает обе реализации автомата мура на случайно сгенерированном наборе полей
\end{itemize}
\subsection{Описание алгоритма}
\begin{enumerate}
    \item Создание первого поколения из случайно сгенерированных особей;
    \item генерация следующего поколения:
        \begin{enumerate}
            \item вычисление функции приспособленности;
            \item элитизм (заданная доля особей переходит в следующее поколение без изменений);
            \item ранговый отбор;
            \item мутация;
        \end{enumerate}
    \item пока количество поколений меньше заданного, переходим ко второму пункту.
\end{enumerate}
\subsection{Описание составных частей алгоритма}
\subsubsection{Отбор}

Список особей отсортирован по убыванию значения функции приспособленности. Проходя от начала к концу 
с вероятностью $p/N$, где $p$ -- настраиваемая константа, $N$ -- размер поколения, особь проходит 
на следующий этап, в противном случае переходим к следующей особи. Если достигнут конец списка, а особь не
выбрана -- отбор продолжается с начала.
\subsubsection{Скрещивание}
\paragraph*{Полные таблицы}
\begin{enumerate}
\item Состояния автоматов нумеруются в порядке обхода DFS;
\item для каждой пары соответсвующих состояний выбираются одна или две (в зависимости от настроек) позиции в таблице переходов;
\item особи обмениваются участками таблицы между выбранными позициями;
\item с вероятностью 50\% происходит обмен выходными воздействиями состояний.
\end{enumerate}
\paragraph{Сокращенные таблицы}
\begin{enumerate}
\item Состояния автоматов нумеруются в порядке обхода DFS;
\item для каждой пары соответсвующих состояний выбираются одна или две (в зависимости от настроек) позиции в таблице переходов;
\item особи обмениваются участками таблицы между выбранными позициями;
\item несовпадающие номера значимых входов случайным образом распередляются между потомками;
\item с вероятностью 50\% происходит обмен выходными воздействиями состояний.
\end{enumerate}
\subsubsection{Мутация}
\paragraph*{Полные таблицы}
\begin{enumerate}
\item Для каждого состояния с заданной вероятностью изменяется выходное воздействие на случайное;
\item для каждого состояния с заданной вероятностью изменяется переход по каждому набору входов на случайный.
\end{enumerate}
\paragraph*{Сокращенные таблицы}
\begin{enumerate}
\item Для каждого состояния с заданной вероятностью изменяется выходное воздействие на случайное;
\item для каждого состояния с заданной вероятностью изменяется номер значимого входа на случайный;
\item для каждого состояния с заданной вероятностью изменяется переход по каждому набору входов на случайный.
\end{enumerate}
\subsubsection{Функция приспособленности}

Значение функции вычисляется как среднее по случайно сгенерированному перед запуском 
алгоритма набору полей.

Для каждого поля $f={{100 \cdot E} \over {K}} + {{1} \over {S}}$, где $E$ -- количество съеденной еды, 
$K$ -- количество еды на поле, $S$ -- шаг, на котором съедена последняя единица еды.